\chapter{Ferramentas}

<<<<<<< HEAD
    \section{Banco de Dados}

	\subsection{MySQL} é um sistema de gerenciamento de banco de dados (SGBD), 
	que utiliza a linguagem SQL (Linguagem de Consulta Estruturada) como 
	interface. É atualmente um dos bancos mais populares com mais de 10 
	milhões de instalações pelo mundo.

    \section{Gerenciamento de configurações de software - SCM}

	\subsection{Git} é um sistema de controle de versão distribuído e um 
	sistema de gerenciamento de código fonte com ênfase em velocidade. 
	Cada diretório de trabalho do Git é um repositório com um histórico 
	completo e habilidade total de acompanhamento de revisões, não 
	dependente de acesso a uma rede ou a um servidor central.

	\subsection{GitHub} é um serviço de Web Hosting compartilhado 
	para projetos que usam o controle de versionamento Git. 
	Esse oferece todas as funcionalidades do sistema de controle de 
	revisão e gerenciamento de código (SCM) Git com algumas 
	funcionalidades adicionais.

    \section{Build}

	\subsection{Maven} Apache Maven, ou simplesmente Maven, é uma 
	ferramenta de automação de compilação utilizada primariamente 
	em projetos Java. O Maven utiliza um arquivo XML para descrever 
	o projeto de software sendo construído, suas dependências sobre 
	módulos e componentes externos, a ordem de compilação, 
	diretórios e plug-ins necessários.

    \section{Entrega Contínua - CI}
	\subsection{Jenkins} Jenkins é uma ferramenta open source de 
	integração contínua escrita em Java. Jenkins conta com serviços 
	de integração contínua para desenvolvimento de software. 
	É um sistema de arquitetura servidor rodando em um container 
	servlet tal qual Apache Tomcat. Esse suporta ferramentas SCM 
	incluindo Git e pode ser executado em projetos utilizando 
	Apache Ant a Apache Maven.

    \section{Deployment}
	\subsection{SSH}Parte da suíte de protocolos TCP/IP que torna 
	segura a administração remota de servidores do tipo Unix. O SSH 
	possui as mesmas funcionalidades do TELNET com vantagem da 
	criptografia na conexão entre cliente e o servidor.

    \section{Provisionamento}

	\subsection{Puppet} Utilitário para gerenciamento de configuração de 
	código livre que roda em muitos sistemas Unix compatíveis bem como 
	em Microsoft Windows. Inclui sua própria linguagem declarativa para 
	descrever a configuração do sistema.

	\subsection{Ansible} Plataforma de software livre para configuração e 
	gerenciamento de computadores, combina deployment de software multi 
	nós, execução de tarefas ad hoc e gerenciamento de configurações.

    \section{Monitoramento}

	\subsection{Nagios} Aplicação de monitoramento de rede de código 
	aberto distribuída sob a licença GPL. Pode monitorar tanto hosts 
	quanto serviços, alertando quando ocorrerem problemas e também 
	quando os problemas são resolvidos.

    \section{Serviços Cloud}

	\subsection{Amazon Web Services} Plataforma de serviços em nuvem 
	segura oferecendo poder computacional, armazenamento de banco de 
	dados, distribuição de conteúdo e outras funcionalidades para 
	ajudar as empresas em seu dimensionamento e crescimento.
=======
\section{Banco de Dados}

\subsection{MySQL}

%é um sistema de gerenciamento de banco de dados (SGBD), que utiliza a linguagem SQL (Linguagem de Consulta Estruturada) como interface. É atualmente um dos bancos mais populares com mais de 10 milhões de instalações pelo mundo.

\section{Gerenciamento de configurações de software - SCM}

\begin{itemize}

\item \textbf{Git:} é um sistema de controle de versão distribuído e um sistema de gerenciamento de código fonte com ênfase em velocidade. Cada diretório de trabalho do Git é um repositório com um histórico completo e habilidade total de acompanhamento de revisões, não dependente de acesso a uma rede ou a um servidor central.

\item \textbf{GitHub:} é um serviço de Web Hosting compartilhado para projetos que usam o controle de versionamento Git. Esse oferece todas as funcionalidades do sistema de controle de revisão e gerenciamento de código (SCM) Git com algumas funcionalidades adicionais.


\end{itemize}

\subsection{Build}

\textbf{Maven:} Apache Maven, ou simplesmente Maven, é uma ferramenta de automação de compilação utilizada primariamente em projetos Java. O Maven utiliza um arquivo XML para descrever o projeto de software sendo construído, suas dependências sobre módulos e componentes externos, a ordem de compilação, diretórios e plug-ins necessários.

\subsection{Entrega Contínua - CI}
\textbf{Jenkins:}Jenkins é uma ferramenta open source de integração contínua escrita em Java. Jenkins conta com serviços de integração contínua para desenvolvimento de software. É um sistema de arquitetura servidor rodando em um container servlet tal qual Apache Tomcat. Esse suporta ferramentas SCM incluindo Git e pode ser executado em projetos utilizando Apache Ant a Apache Maven.

\subsection{Deployment}
\textbf{SSH:}Parte da suíte de protocolos TCP/IP que torna segura a administração remota de servidores do tipo Unix. O SSH possui as mesmas funcionalidades do TELNET com vantagem da criptografia na conexão entre cliente e o servidor.

\subsection{Provisionamento}

\begin{itemize}

\item \textbf{Puppet:} utilitário para gerenciamento de configuração de código livre que roda em muitos sistemas Unix compatíveis bem como em Microsoft Windows. Inclui sua própria linguagem declarativa para descrever a configuração do sistema.

\item \textbf{Ansible:} plataforma de software livre para configuração e gerenciamento de computadores, combina deployment de software multi nós, execução de tarefas ad hoc e gerenciamento de configurações.

\end{itemize}

\subsection{Monitoramento}

\textbf{Nagios:}aplicação de monitoramento de rede de código aberto distribuída sob a licença GPL. Pode monitorar tanto hosts quanto serviços, alertando quando ocorrerem problemas e também quando os problemas são resolvidos.

\subsection{Serviços Cloud}

\textbf{Amazon Web Services:}plataforma de serviços em nuvem segura oferecendo poder computacional, armazenamento de banco de dados, distribuição de conteúdo e outras funcionalidades para ajudar as empresas em seu dimensionamento e crescimento.

\section{Containers}
É um novo modelo de virtualização que trabalha no nível de sistema operacional, ou seja, ao contrário da máquina virtual, um container não tem visão de uma máquina inteira, ele é apenas um processo em execução em um kernel compartilhado entre todos os outros containers.
>>>>>>> 8168ef4d6569bd1314dece2bf8098520396ca076

Eles utilizam o namespace para prover o devido isolamento de memória RAM, processamento, disco e acesso a rede, ou seja, mesmo compartilhamento o mesmo kernel, esse processo em execução tem a visão de estar usando um sistema operacional dedicado.

Assim, os containers são leves por não consumir muitos recursos do sistema uma vez que por usar o mesmo kernel eles podem executar com mais eficiência que uma máquina virtual. Enquanto objetos de software virtuais que incluem todos os elementos que um app precisa para executar, o container tem benefícios de isolamento e alocação de recurso, sendo mais portátil e eficiente que uma máquina virtual. Dessa forma, eles ajudam a construir aplicativos de alta qualidade mais rapidamente.

\section{Docker}
Como solução inovadora, o Docker traz diversos serviços e novas facilidades que deixam esse modelo muito mais atrativo. Um deles é a criação do conceito de “imagens”, que podem ser descritas como definições estáticas de como os containers devem ser no momento da sua inicialização. São como fotografias de um ambiente. Uma vez instanciadas, colocadas em execução, elas assumem a função de containers, ou seja, saem da abstração de definição e se transformam em processos em execução, dentro de um contexto isolado, que enxergam um sistema operacional dedicado pra sí, mas na verdade compartilham o mesmo kernel.

Junto a facilidade de uso dos containers, o Docker agregou o conceito de nuvem, que dispõe de serviço um para carregar e “baixar” imagens Dockers, ou seja, se trata de uma aplicação web que disponibiliza um repositório de ambientes prontos, onde viabilizou um alto nível de compartilhamento de ambientes.

Com o uso do serviço de nuvem do Docker, percebe-se que a adoção do modelo de containers ultrapassa a questão técnica e adentra nos assuntos de processo, gerência e atualização do ambiente, tornando possível compartilhar facilmente as mudanças e viabilizar uma gestão centralizada das definições de ambiente.

Utilizando a nuvem Docker, é possível disponibilizar ambientes de teste mais leves, acelerando drasticamente o potencial de velocidade com que problemas em ambientes integrados são resolvidos.

Assim, tem-se o Docker como um importante projeto open-source que automatiza o deploy de aplicações dentro de containers de softwares por meio de uma camada adicional de abstração e automação em nível da virtualização do sistema operacional. O uso de características de isolação de recursos do kernel do Linux (cgroups e namespaces do kernel) permitem a containers independentes rodar dentro de uma instância particular do Linux, evitando o overhead de iniciar e gerenciar máquinas virtuais.
